---
id: release-2-4-0
title: La 2.4 de PeerTube est sortie !
date: September 08, 2020
---

<p>Bonjour à toutes et à tous,</p><p>Nous avons publié la version 2.3 de PeerTube mi-juillet et voici déjà la version 2.4. Cette dernière version intègre des fonctionnalités dont nous vous avons déjà parlé dans la dernière actu puisque nous continuons à suivre notre <a target="_blank" href="https://joinpeertube.org/fr_FR/roadmap">feuille de route</a>. Mais entrons un peu plus dans le détail de ces dernières nouveautés !</p><h4>Des outils de modération plus performants</h4><p>Alors qu'il était déjà possible de signaler des vidéos, il est désormais possible de le faire pour des comptes et des commentaires. Pour faire connaître aux modérateur⋅ices d'une instance un compte qui pose problème, c'est tout simple, il suffit de se rendre sur ce compte, de cliquer sur les 3 points horizontaux situés à droite du nom du profil et de sélectionner <i>Signaler un compte</i>. Une fenêtre apparaît dans laquelle vous pouvez indiquer le type de problème rencontré et/ou décrire les raisons de votre signalement. De la même façon, il est maintenant aisé d'avertir d'un commentaire problématique : cliquez sur le menu <i>Options</i> qui apparaît sous le commentaire que vous souhaitez signaler et sélectionnez <i>Signaler ce commentaire</i>.</p><figure><img loading="lazy" src="/img/news/release-2.4/fr/report-account.png" alt=""></figure><p>Les signalements sont aussi transmis aux modérateur⋅ices de l'instance sur laquelle l'élément signalé (vidéo, compte ou commentaire) est hébergé. Ils sont accessibles via le menu <i>Administration</i> - onglet <i>Modération</i> - page <i>Rapports</i>. Il est dorénavant plus facile de décider d'accepter ou de rejeter un signalement grâce à la possibilité de lire directement la vidéo depuis cette page. Nous permettons aussi aux moderateur⋅ices d'envoyer des messages aux comptes locaux (inscrits sur la même instance) qui ont fait des signalements. Pour cela, il leur suffit d'aller dans la colonne <i>Messages</i> et de cliquer sur la petite bulle.</p><figure><img loading="lazy" src="/img/news/release-2.4/fr/reporter-messages.png" alt=""></figure><p>Les utilisateur⋅ices ayant signalé un élément sont alertés par notification à chaque modification de l'état de leur signalement (accepté / rejeté) et lorsqu'iels reçoivent un message des modérateur⋅ices. Iels peuvent dorénavant voir la liste des signalements qu'iels ont réalisés en cliquant sur les trois points verticaux situés à droite de la vignette de leur compte, puis en sélectionnant <i>Paramètres du compte</i> - onglet <i>Divers</i> -&gt;<i>Mes rapports d'abus</i>. C'est à partir de cet espace qu'il est possible d'envoyer un message aux moderateur⋅ices de son instance en cliquant sur l'icône en forme de bulle de la colonne <i>Messages</i>.</p><figure><img loading="lazy" src="/img/news/release-2.4/fr/moderation-team-messages.png" alt=""></figure><h4>Du côté des playlists</h4><p>S'il était facile d'intégrer une vidéo PeerTube sur un site web ou de la partager sur les médias sociaux, ce n'était pas le cas pour les playlists. Nous avons donc retravaillé leur intégration et leur affichage sur les sites tiers. Il est désormais très facile de récupérer le code d'intégration d'une playlist :</p><figure><img loading="lazy" src="/img/news/release-2.4/fr/share-playlist.png" alt=""></figure><p>Nous avons aussi développé la possibilité d'ajouter plusieurs extraits d'une même vidéo dans une playlist. Cela permet par exemple d'ajouter une partie de cette vidéo (en précisant les temps de début et de fin) en début de playlist et d'en ajouter une autre un peu plus tard. Pour cela, c'est vraiment tout simple : une fois que vous êtes sur la page de la vidéo que vous souhaitez ajouter à votre playlist, cliquez sur le bouton <i>Sauvegarder</i> situé à droite sous la vidéo, puis cochez la playlist à laquelle vous souhaitez ajouter cette vidéo dans la liste qui s'affiche puis cliquez sur le bouton <em>+</em> à la suite de son nom. Un champ supplémentaire s'affiche alors pour vous permettre d'entrer les différents <i>time-code</i> que vous souhaitez ajouter. Les playlists deviennent ainsi des outils de remix très utiles, par exemple pour des usages pédagogiques.</p><figure><img loading="lazy" src="/img/news/release-2.4/fr/save-to-playlist.png" alt=""></figure><h4>Un plugin pour annoter ses vidéos</h4><p>Ce <a target="_blank" href="https://framagit.org/framasoft/peertube/official-plugins/-/tree/master/peertube-plugin-video-annotation">plugin d'annotations</a> permet d'afficher des informations à un moment donné d'une vidéo. Pour cela, une fois le plugin installé sur l'instance, il suffit d'aller, au moment de compléter les informations d'une vidéo uploadée, sur l'onglet <i>Paramètres du plugin</i> et d'y ajouter les annotations et leur time-code. Par défaut, le placement des annotations est en haut à droite du lecteur, mais il est possible de modifier cela. Le format des annotations doit respecter quelques règles bien précises :</p><ul><li><em>start</em> : indiquez en secondes quand commence l'affichage de l'annotation</li><li><em>stop</em> : indiquez en secondes quand s'arrête l'affichage de l'annotation</li><li><em>options</em> : indiquez, si vous le souhaitez des éléments optionnels (placement sur la vidéo)</li><li><em>HTML</em> : indiquez le texte de votre annotation (en html)</li></ul><figure><img loading="lazy" src="/img/news/release-2.4/fr/annotation-format.png" alt=""></figure><p>Ce qui peut donner par exemple :</p><figure><img loading="lazy" src="/img/news/release-2.4/fr/player-annotations.png" alt=""></figure><h4>Des interfaces plus agréables et plus accessibles</h4><p>De nombreuses améliorations des interfaces de PeerTube sont incluses dans cette nouvelle release. Nous en profitons pour remercier en particulier deux contributeur⋅ices, <a href="https://github.com/kimsible">@Kimsible</a> et <a href="https://github.com/rigelk">@Rigelk</a>, qui sont à l'origine de ces améliorations.</p><p>Ainsi, la fenêtre de rédaction des commentaires a été améliorée : on y trouve désormais un petit bouton précisant qu'il est possible de rédiger au format Markdown et indiquant quelques éléments de cette compatibilité. La fonctionnalité de suppression / réécriture sur les commentaires sans réponses, que l'on connaissait déjà sur d'autres logiciels du fediverse tels que Mastodon, a aussi été implémentée.</p><p>Le menu de la partie dédiée à l'administration d'une instance est désormais plus agréable à l’œil. Lorsque l'on est sur l'un des onglets de cette barre de menu, les autres onglets sont grisés, ce qui permet de mieux se repérer. Et quand on se place sur l'onglet <i>Utilisateurs</i>, on peut constater que la mise en forme du tableau des utilisateur⋅ices a été modifiée : le bouton d'action est désormais placé à gauche, afin de faciliter la gestion sur mobile., l'affichage du quota de vidéos prend la forme d'une barre de progression et le rôle de chaque utilisateur⋅ice est immédiatement identifiable du fait de l'utilisation d'une couleur différente.</p><figure><img loading="lazy" src="/img/news/release-2.4/fr/before-user-table.png" alt=""><figcaption>Avant</figcaption></figure><figure><img loading="lazy" src="/img/news/release-2.4/fr/after-user-table.png" alt=""><figcaption>Après</figcaption></figure><p>Nous avons aussi enrichi l'interface de la fenêtre d'édition des informations d'une vidéo (à laquelle on accède lorsqu'on la met en ligne ou quand on veut faire une mise à jour). Le sélecteur de la chaîne à associer affiche maintenant les icônes des chaînes et le sélecteur de langue propose en premier les langues préférées de l'instance. Enfin, le sélecteur indiquant le niveau de confidentialité propose une description plus claire des choix possibles.</p><figure><img loading="lazy" src="/img/news/release-2.4/fr/select.png" alt=""></figure><h4>Et aussi :</h4><p>Nous avons aussi amélioré les performances de PeerTube : le premier chargement de l'interface d'une instance est dorénavant plus rapide. Et nous avons aussi corrigé quelques bugs sur le lecteur qui nous avaient été remontés.</p><p>Beaucoup d'autres améliorations ont été apportées dans cette nouvelle version. Vous pouvez voir la liste complète (en anglais) sur <a target="_blank" href="https://github.com/Chocobozzz/PeerTube/blob/develop/CHANGELOG.md">https://github.com/Chocobozzz/PeerTube/blob/develop/CHANGELOG.md</a>.</p><p>Par ailleurs, nous avons modifié les conditions de modération de la liste publique d'instances que nous maintenons sur <a href="https://instances.joinpeertube.org/instances">instances.joinpeertube.org</a>. Les nouvelles conditions de modération de cet index y apparaissent en entête et prendront effet à partir du lundi 21 septembre 2020.</p><p><span>Merci à tous les contributeurs de PeerTube !</span><br> Framasoft </p>
